\part{HPCC Systems}

\section{Struktura systemu}

\textbf{HPCC} (High-Performance Computing Cluster), znany również jako DAS (\textit{Data Analytics Supercomputer}), jest darmową, otwartoźródłową, skalowalną platformą służącą do analizy \textit{Big data}. Została ona oficjalnie zaprezentowana w 2011 przez firmę LexisNexis Risk Solutions jako alternatywa dla innych platform \textit{Big data}, takich jak Apache Hadoop. \\

Platforma HPCC Systems składa się z dwóch zintegrowanych, lecz odrębnych klastrów:
\begin{itemize}
	\item Back-endowy Thor -- zajmujący się oczyszczaniem, przyjmowaniem oraz transformacją wielkich porcji danych (procesami ETL).
	\item Front-endowy ROXIE -- zajmujący się zwracaniem informacji stronie konsumenckiej przy pomocy wysokowydajnych zapytań.
\end{itemize} 

Dodatkowym komponentem znajdującym się w platformie jest wysokopoziomowy deklaratywny język programowania przeznaczony do równoległego przetwarzania danych, zwany Enterprise Control Language (ECL).

Użytkownik końcowy może skorzystać z możliwości systemu w czasie rzeczywistym za pomocą serwisu internetowego.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/hpcc.png}
	\caption{Uproszczona struktura systemu HPCC}
	\label{hpcc:basic}
\end{figure}


\section{Thor}

\textbf{Thor} (Klaster oczyszczania danych) jest odpowiedzialny za przyjmowanie ogromnych porcji danych, ich transformację, łączenie oraz indeksowanie. Jest wykorzystywany jako system dystrybuowania plików z mocą obliczeniową rozdzieloną pomiędzy wiele węzłów. Klastry skalują się od pojedynczego węzła (komputera) do nawet dziesiątek tysięcy maszyn. Thor zajmuje się najbardziej obciążającymi operacjami na Big Data: oczyszczaniem, łączeniem, transformacją, analizą oraz przygotowaniem ich do wyświetlania użytkownikowi za pośrednictwem zapytań. \\

Charakterystyka Thora:
\begin{itemize}
	\item Dostarcza środowisko do równoległego wykonywania zadań programów napisanych w języku ECL.
	\item Wykorzystuje topologię mistrz-niewolnik (ang. \textit{master-slave}):
	\begin{itemize}
		\item Niewolnik zapewnia miejsce do przechowywania danych oraz moc obliczeniową.
		\item Mistrz monitoruje i koordynuje zachowania węzłów niewolniczych oraz wymienia informacje o postępie prac.
	\end{itemize}
	\item Dostarcza system rozprowadzania plików (DFS -- ang. \textit{distributed file system}) zorientowany na pracę z rekordami. Każdy plik zawierający dane wejściowe, niezależnie od stałości formatu oraz długości rekordów zostaje równomiernie rozprowadzony pomiędzy wszystkie węzły. Każda stacja w klastrze otrzymuje w przybliżeniu tę samą ilość danych bez ryzyka rozdzielenia pojedynczych rekordów.
	\item Operuje na konfigurowalnych replikach plików (lub ich fragmentów) -- plikach logicznych, co zapobiega uszkodzeniu pierwotnych danych.
\end{itemize}

\section{ROXIE}


\textbf{ROXIE} (\textit{Rapid Online XML Inquiry Engine}) -- jest front-endowym klastrem pozwalającym na wysokiej wydajności przetwarzanie zapytań ze strony użytkownika. \\

Charakterystyka ROXIE:

\begin{itemize}
	\item Dane oraz indeksy wspierające zapytania są przygotowywane przez Thora, a następnie wdrażane do ROXIE.
	\item ROXIE używa opartego na indeksach systemu dystrybucji plików, który bazuje na zmodyfikowanej strukturze B+ drzew. Pozwala to na szybkie i wydajne wyłuskiwanie potrzebnych informacji.
	\item Zapytania mogą zawierać operacje złączeń (ang. \textit{join}) oraz inne skomplikowane transformacje, które mogą być wykonywane na strukturalnych lub niestrukturalnych danych.
	\item Każdy węzeł w klastrze ROXIE uruchamia dwa procesy:
	\begin{itemize}
		\item Proces serwera -- zajmuje się przychodzącymi żądaniami ze strony klienta, przydziela pracę odpowiednim agentom znajdującym się w klastrze, zestawia wyniki i zwraca je klientowi.
		\item Proces agenta -- zajmuje się wykonaniem zapytania (lub jego fragmentu).
	\end{itemize}
	\item Podobnie jak Thor, ROXIE operuje na replikach plików w celu uniknięcia usterek.
\end{itemize}

\section{ECL}

Projektując HPCC Systems, firma LexisNexis zdecydowała się na implementację własnego języka przeznaczonego do pracy z \textit{Big Data}. Enterprise Control Language (ECL) jest elastycznym, deklaratywnym językiem programowania zaprojektowany do przetwarzania wielkich porcji danych w jak najbardziej wydajny sposób.

Charakterystyka ECL:
\begin{itemize}
	\item  Jest językiem bardzo wysokiego poziomu -- kompilator bierze na siebie ciężar optymalizacji danych, zrównoleglenia procesów oraz rozmieszczenia pracy wśród dostępnych węzłów. Programista nie musi brać pod uwagę ilość węzłów w klastrze.
	\item Pisanie kodu może odbywać się z poziomu przeglądarki internetowej (ECL Watch) lub za pomocą środowiska programistycznego ECL IDE na platformy z systemami rodziny Windows. Druga opcja jest preferowana -- środowisko ułatwia tworzenie, testowanie oraz debugowanie.
	\item Kod w języku ECL jest optymalizowany do postaci kodu C++ i może zostać rozszerzony za pomocą bibliotek C++.
	\item ECL może być wykorzystany zarówno do przekształcania danych w klastrze Thor, jak i do przetwarzania zapytań w klastrze ROXIE.
\end{itemize}

\section{Oprogramowanie pośredniczące}

Oprócz trzech podstawowych komponentów, środowisko HPCC zawiera dodatkowe serwery systemowe stanowiące warstwę pośredniczącą pomiędzy klastrami a światem zewnętrznym. Serwery te często nazywane są zbiorowo ,,oprogramowaniem pośredniczącym''.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/hpcc_extended.jpg}
	\caption{Uproszczona struktura systemu HPCC}
	\label{hpcc:extended}
\end{figure}

Oprogramowanie pośredniczące składa się z:
\begin{itemize}
	\item Magazynu danych (Dali).
	\item Serweru archiwizującego (Sasha).
	\item Narzędzia dystrybucji plików (serwer DFU).
	\item Generatora wykonywalnego kodu oraz zadań do przydzielenia węzłom (serwer ECL).
	\item Komponentu pośredniczącego w komunikacji pomiędzy resztą serwerów (serwer ESP).
\end{itemize}

\subsection{Dali}

Dali wykorzystywany jest jako magazyn danych. Do jego obowiązków należy między innymi:

\begin{itemize}
	\item Zarządzanie jednostkami pracy (ang. \textit{workunits}) -- są to operacje na danych zlecane elementom klastra.
	\item Zarządzanie katalogiem plików logicznych.
	\item Rozporządzanie współdzielonymi serwisami -- dotyczy to dodatkowych wtyczek i bibliotek, które wspierają HPCC.
	\item Konfiguracja środowiska.
	\item Podtrzymywanie kolejek komunikatów kierujących planowaniem i egzekwowaniem zadań w klastrze.
\end{itemize}

\subsection{Sasha}

Sasha jest serwerem wspierającym pracę Daliego, jednak działa niezależnie od innych komponentów systemu. Pozwala to na jej restart bez interferencji w aktualnie wykonywane zadania. Główną funkcją serweru Sasha jest redukcja obciążenia na serwerze Dali.

Inne zastosowania Sashy to:
\begin{itemize}
\item Archiwizacja jednostek pracy (włącznie z jednostkami pracy DFU) -- odbywa się to poprzez magazynowania ich w serii katalogów. Zarchiwizowane jednostki mogą zostać przywrócone oraz ręcznie przeniosione do innej lokacji.
\item Usuwanie jednostek pracy oraz plików odzyskiwania składowanych w pamięci podręcznej.
\end{itemize}

\subsection{DFU}

Serwer DFU (Narzędzie dystrybucji plików) -- zajmuje się rozpraszaniem plików (w nomenklaturze HPCC -- rozpylaniem, ang. \textit{spray}) oraz operacją odwrotną, które służą do wprowadzania i wyprowadzania danych z Thora. Operacje te można wykonać za pomocą ECL IDE, internetowego narzędzia ECL Watch lub interfejsu linii poleceń DFU+.

\subsection{Serwer ECL}

Serwer ECL zajmuje się kompilacją i generacją wykonywalnego kodu na podstawie kodu w języku ECL napisanego przez programistę. W momencie zatwierdzenia jednostki pracy jako gotowej do wykonania w Thorze, w pierwszej kolejności jest ona konwertowana do wykonywalnej postaci przez serwer ECL. W przypadku ROXIE, proces ten jest wykonywany w momencie wdrażania -- pozwala to jednokrotną kompilację przy wielokrotnym wykonaniu.

Serwer ECL dodatkowo:
\begin{itemize}
	\item Jest wykorzystywany podczas żądania sprawdzenia poprawności składni ze strony ECL IDE.
	\item Wykorzystuje system kolejkowy do konwersji wielu jednostek pracy.
	\item Jest odpowiedzialny za uruchomienie procesu agenta ECL do wykonania jednostek pracy przeznaczonych dla Thora lub ROXIE.
\end{itemize}

\subsection{Serwer ESP}

ESP (\textit{Enterprise Service Platform}) to serwer będący łącznikiem pomiędzy stroną konsumencką a resztą oprogramowania pośredniczącego. Stanowi strukturę (ang. \textit{framework}) pozwalający na ,,podłączenie'' wielu różnych funkcjonalności do aplikacji klienckiej w zależności od zapotrzebowania. Używa do tego licznych protokołów, wśród których znajdują się SOAP, XML, HTTP, REST oraz protokoły zewnętrzne. \\

Wśród serwisów dostarczanych przez serwer ESP najważniejszym jest ECL Watch. Stanowi on narzędzie uruchamiane za pomocą przeglądarki internetowej i pozwala na: \label{subsub:EclWatch}
\begin{itemize}
	\item Podgląd informacji o aktywnych jednostkach pracy.
	\item Monitorowanie aktywności klastra.
	\item Przeglądanie wcześniej wykonanych prac (w tym graficznych reprezentacji przepływu danych oraz statystyk).
	\item Przeszukiwanie plików oraz wyświetlanie podstawowych informacji (przykładowe rekordy), ilość rekordów)
	\item Oglądanie plików dzienników (ang. \textit{log files}).
	\item Rozpoczynanie i zatrzymywanie procesów.
\end{itemize}

Inne przykładowe serwisy to na przykład WsECL (interfejs sieciowy oparty na formularzach służący do przesyłu parametrów do klastra ROXIE) i Ws\_Attribute (interfejs wykorzystujący protokół SOAP do wysyłania zapytań oraz manipulowania repozytoriami ECL).

\section{Instalacja i uruchamianie systemu}

Temat projektu skupia się na technologii Thor, dlatego do przetestowania rozwiązania ETL zaproponowanego przez firmę LexisNexis konieczne jest utworzenie klastra składającego się z co najmniej jednego węzła. Istnieją dwie możliwości zbudowania węzła: ręczna instalacja potrzebnego oprogramowania na komputerze z systemem Linux lub skorzystanie z maszyny wirtualnej. \\

\subsection{Instalacja ręczna}\label{sub:manualInst}
W przypadku instalacji należy:
\begin{enumerate}
	\item Pobrać potrzebne oprogramowanie ze strony producenta:  \url{https://hpccsystems.com/download/hpcc-platform}
	\item Wprowadzić odpowiednią komendę:
	\begin{itemize}
		\item Na komputerach z systemem CentOS/Red Hat: 
		\begin{lstlisting}[language=bash]
		sudo yum install hpccsystems-platform<rpm_file_name>
		\end{lstlisting}
		\item Na komputerach z systemem Debian/Ubuntu:
		\begin{lstlisting}[language=bash]
		sudo dpkg -i <deb filename>
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}

	\item Uruchomić usługę HPCC System:
	\begin{itemize}
		\item Na komputerach z systemem CentOS/Red Hat: 
		\begin{lstlisting}[language=bash]
		sudo service hpcc-init start
		\end{lstlisting}
		\item Ubuntu:
		\begin{lstlisting}[language=bash]
		sudo dpkg -i <deb filename>
		\end{lstlisting}
		\item Debian (oraz starsze wersje Ubuntu):
		\begin{lstlisting}[language=bash]
		sudo /etc/init.d/hpcc-init start
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Po wykonaniu komend, w oknie terminala wyświetli się informacja o inicjalizacyjnym uruchomieniu systemu. Dalsze kroki opisane są w punktach \ref{sub:ECLWatch} i \ref{sub:ECLIDE}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/HPCC_started_local.PNG}
	\caption{Procedura uruchomieniowa platformy HPCC}
	\label{hpcc:started_console}
\end{figure}


\subsection{Maszyna wirtualna}

Uruchomienie HPCC na maszynie wirtualnej wymaga:

\begin{itemize}
	\item System Windows XP lub nowszy, system Linux z kernelem 2.16 lub nowszym, lub system Mac OSX.
	\item Minimum 2GB RAM, preferowane 4GB lub więcej.
	\item Procesor Intel Pentium D (lub lepszy) albo AMD Athlon64/Opteron/Phenom (lub lepszy).
	\item Minimum 5 GB wolnej pamięci dyskowej, preferowane 20GB.
	\item Oracle VM VirtualBox® (wersja 4.0 lub nowsza).
	\item Przeglądarka internetowa Internet Explorer®8, Google Chrome 10, albo Firefox™ 3.0 (lub nowsze)
\end{itemize}

Po spełnieniu powyższych warunków, należy podjąć odpowiednie kroki:

\begin{enumerate}
	\item Pobrać obraz maszyny wirtualnej ze strony producenta: \url{http://hpccsystems.com/download/hpcc-vm-image}.
	\item Otworzyć obraz za pomocą programu Oracle VM VirtualBox.
	\item W ustawieniach sieci maszyny \textit{HPCCSystemsVM} (Prawy przycisk myszy $\rightarrow$ Ustawienia $\rightarrow$ Sieć) wybrać Adapter 1 jako NAT, natomiast adapter 2 jako \textit{host-only}.
	\item Uruchomić maszynę wirtualną.
\end{enumerate}

Po uruchomieniu, w oknie maszyny wirtualnej wyświetli się informacja o inicjalizacji systemu (analogicznie do przypadku w podpunkcie \ref{sub:manualInst}. W przypadku, gdy nastąpiły problemy z Hyper-V należy włączyć jego obsługę dla maszyn wirtualnych w ustawieniach BIOSu).

\subsection{ECL Watch}\label{sub:ECLWatch}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/HPCC_started.PNG}
	\caption{Uruchomiona maszyna wirtualna z platformą HPCC}
	\label{hpcc:started_vm}
\end{figure}

Niezależnie od sposobu stworzenia węzła, na oknie konsolowym wyświetlony zostanie adres IP. Korzystając z przeglądarki internetowej, użytkownik uzyskuje dostęp do narzędzia  \hyperref[subsub:EclWatch]{ECL Watch} utworzonego klastra.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/ecl_watch01.PNG}
	\caption{Zakładki narzędzia ECL Watch}
\end{figure}

Zakładki podzielone są według kategorii:
\begin{itemize}
	\item W zakładce ,,\textit{ECL}'' użytkownik posiada dostęp do ,,ECL Playgorund'' -- uproszczonego edytora tekstu pozwalającego tworzyć kod w języku ECL bez konieczności środowiska ECL IDE (jednak kosztem ograniczonej funkcjonalności) -- oraz ,,\textit{Workunits}'' -- rejestru zatwierdzonych i wykonanych zadań w klastrze Thor, które zostały wysłane z ECL IDE lub \textit{Playground}.
	\item Zakładka ,,\textit{Files}'' zawiera informacje o plikach fizycznych i logicznych znajdujących się w klastrze oraz pozwala na rozproszenie (\textit{spraying}) plików fizycznych na węzły Thora (co powoduje utworzenie plików logicznych). Dodatkowym elementem jest rejestr jednostek pracy (podobnie jak w zakładce \textit{ECL}), jednak dotyczących wyłącznie operacji rozpraszania.
	\item Zakładka ,,\textit{Published Queries}'' zawiera rejestr zapytań wysłanych do klastra.
	\item Zakładka ,,\textit{Operations}'' zawiera szczegółowe informacje o węzłach w klastrze, zużyciu dysku, serwerach oprogramowania pośredniczącego, uruchomionych procesach i topologii klastra.
	\item Zakładka ,,\textit{Plugins}'' obejmuje wykresy dotyczące zużycia zasobów i wydajności systemu.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/ecl_watch02.PNG}
	\caption{Umiejscowienie funkcji przesyłania plików.}
\end{figure}

Aby przekazać dane do serwera, należy z zakładki \textit{Files} wybrać podzakładkę \textit{Landing Zone}, a następnie nacisnąć przycisk \textit{Upload} i wskazać pliki z danymi. Pomyślny transfer spowoduje pojawienie się plików w tabeli \textit{Landing Zone}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./img/ecl_watch03.PNG}
	\caption{Widok z wyborem ustawień rozpraszania plików.}
\end{figure}

Aby móc rozpocząć pracę na plikach, należy wpierw utworzyć ich repliki logiczne za pomocą operacji rozpraszania danych między węzły w klastrze. W tym celu należy po wybraniu pliku z tabeli \textit{Landing Zone} wybrać opcję \textit{Spray Fixed} (domyślne ustawienia) lub \textit{Spray Delimited} (zawierający dodatkowe opcje takie jak ustalenie stałej opcji rekordu, zmianę znaku separatora wartości lub terminatora linii). Po wybraniu zasięgu (ang. \textit{scope}), w jakim będzie widoczny plik i zatwierdzeniu, dane są użytku dla programisty.

\subsection{ECL IDE}\label{sub:ECLIDE}

Istnieją dwie możliwości tworzenia skryptów przeznaczonych do pracy z klastrem Thor:
\begin{itemize}
	\item Skorzystanie z funkcjonalności \textit{Playground} narzędzia ECL Watch
	\item Skorzystanie z środowiska programistycznego ECL IDE.
\end{itemize}

Do skorzystania z pierwszego narzędzia wymagana jest jedynie przeglądarka internetowa. Dostęp do niego uzyskuje się poprzez adres IP i odpowiedni port komputera stanowiącej węzeł klastra -- w przypadku maszyny wirtualnej obie te informacje wyświetlane są po inicjalizacji. Narzędzie to jednak charakteryzuje się ograniczonymi możliwościami -- brakuje podstawowych funkcji takich jak możliwość zapisu utworzonych skryptów czy ustawienia parametrów podczas zatwierdzania jednostek pracy do wykonania w Thorze. \\

Preferowaną opcją podczas pisania kodu w języku ECL jest skorzystanie z ECL IDE. Do uruchomienia tego środowiska wymagany jest komputer z systemem operacyjnym rodziny Windows (wersja XP lub nowsza) oraz co najmniej 2GB pamięci RAM (rekomendowane co najmniej 4GB). \\

Podczas uruchomienia użytkownik zostanie poproszony o identyfikator loginu oraz hasło maszyny, która stanowi część klastra do którego chcemy się podłączyć. Jeżeli oprogramowanie \textit{HPCC Systems} zostało zainstalowane ręcznie, wartości te są tożsame z nazwą i hasłem aktualnie zalogowanego użytkownika. Dla maszyny wirtualnej informacja ta jest wyświetlona na konsoli po inicjalizacji systemu. Aby wybrać adres IP węzła, należy nacisnąć przycisk ,,\textit{Preferences}'', a następnie wpisać adres IP serwera. \\

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/ecl_ide01.PNG}
	\caption{Wybór serwera z poziomu ECL IDE}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\textwidth]{./img/ecl_ide03.PNG}
	\caption{Widok okna głównego ECL IDE}
\end{figure}

W głównym oknie \emph{(1)} znajduje się miejsce do pisania kodu. Poruszanie się pomiędzy plikami skryptów zostało zaimplementowane na zasadzie zakładek, jak w większości środowisk programistycznych. W dolnej części ekranu znajdują się dwa obszary, które informują użytkownika o błędach. Pierwszy z nich \emph{(2)} przeprowadza analizę syntaktyczną i leksykalną napisanego kodu przed uruchomieniem, drugi \emph{(3)} informuje o błędach w trakcie kompilacji i transferu kodu na serwer. Aby sprawdzić poprawność skryptu, należy skorzystać z przycisku \textit{Check} \emph{(4)} na pasku narzędziowym. Utworzenie jednostki pracy na podstawie otwartego skryptu odbywa się poprzez naciśnięcie przycisku \textit{Submit} \emph{(5)} na pasku narzędziowym lub \textit{Submit} znajdującego się nad miejscem do pisania kodu. Kliknięcie w przycisk \textit{More} spowoduje wyświetlenie opcji ustawiania parametrów zatwierdzania, takich jak data i godzina w których jednostka pracy ma być zatwierdzona lub maksymalna ilość rekordów wyświetlonych w zwróconej tabeli wynikowej. Boczne panele aplikacji \emph{(6)} domyślnie przeznaczone są na wykaz dostępnych plików logicznych i repozytoriów, a także historię ostatnio zatwierdzonych jednostek pracy. \\

Więcej informacji na temat dodatkowych funkcjonalności IDE oraz informację na temat składni języka ECL można znaleźć w oficjalnej dokumentacji HPPC Systems\textsuperscript{\cite{HPCC3}}.